# **Gestion de fichiers en python**

## I Création de fichiers et de répertoires
 Pour faire le travail qui suit, il faut le faire en local donc avec Thonny (ou Edupython). 

### I.1 Création de fichiers dans le répertoire courant et sous-répertoire 
Pour comprendre comment lire un fichier en python, nous allons créer un fichier dans le répertoire de travail. 
### Exercice 1 :
Toutes les étapes suivantes peuvent se faire sur votre poste si vous utilisez un éditeur python :
* Créez un fichier python `manip_fichiers.py` dans le dossier de travail 
*  Ouvrir le bloc-note (avec **Notepad++** par exemple mais n'importe quel éditeur de texte convient).
* Créer un fichier `monFichier1.txt` dans votre répertoire courant (celui où vous enregistrez votre travail comme NSI) dans lequel vous écrivez "Vous avez réussi à lire le fichier 1" 
* Puis créer un nouveau fichier `monFichier2.txt` que vous enregistrez dans un nouveau dossier nommé `SousDossier`.  
Vous y écrivez le texte suivant : *"Ceci est le texte du fichier 2 du sous-dossier!"* . 

## I.2 Chemin relatif / chemin absolu 
Un chemin relatif en informatique est un chemin qui prend en compte l’emplacement de lecture.  
Si on exécute le programme créé par `manip_fichiers.py` à partir du dossier courant, 
* le chemin vers monFichier1.txt est simplement le nom du fichier `monFichier1.txt`. 
* le chemin vers monFichier2.txt est `sousDossier/monFichier2.txt`.  

Un chemin absolu est un chemin complet qui peut être lu quelque soit l’emplacement de lecture. Si on exécute le programme créer par `manip_fichiers.py` à partir d’un dossier quelconque, il faut connaître le nom du répertoire racine (Souvent `C:` sous windows) et indiquer le chemin vers le fichier. 
Par exemple : 
* le chemin vers `monFichier1.txt` est `C:/Users/seb/OneDrive/Bureau/NSI/monFichier1.txt` 
* le chemin vers `monFichier2.txt` est `C:/Users/seb/OneDrive/Bureau/NSI/SousDossier/monFichier2.txt.`  

Dans la pratique on utilisera très peu le chemin absolu. 
## II Ouverture et Fermeture de fichier 
### II.1 Ouverture de fichier

     fichier1 = open("monFichier1.txt", "r")   
     print (fichier1)

Le résultat n’est pas le contenu du fichier mais des informations sur la variable `fichier1`.  
C’est ce qu’on appelle un pointeur qui va pointer sur les caractères contenus dans le fichier `monFichier1.txt`.  
Le mode d’ouverture peut être :
* `r`, pour une ouverture en lecture (READ). 
* `w`, pour une ouverture en écriture (WRITE), à chaque ouverture le contenu du fichier est écrasé. Si le fichier n’existe pas python le crée. 
* `a`, pour une ouverture en mode ajout à la fin du fichier (APPEND). Si le fichier n’existe pas python le crée. 
* `b`, pour une ouverture en mode binaire. 
* `x`, crée un nouveau fichier et l’ouvre pour écriture
### Exercice 2 :
Ecrire la ligne de commande pour ouvrir le fichier `monFichier2.txt`.
### II.2 Fermeture de fichier 
Comme tout élément ouvert, il faut le refermer une fois les instructions terminées.  
Pour cela on utilise la méthode `close()`  :

     fichier1.close()
     fichier2.close()
## III Lecture et écriture 
### III.1 Lire le contenu d’un fichier 
Un fichier texte est un fichier qui contient des caractères imprimables et des espaces organisés en lignes successives, ces lignes étant séparées les unes des autres par un caractère spécial non-imprimable appelé « marqueur de fin de ligne ».  
Les fichiers texte sont donc des fichiers que nous pouvons lire et comprendre à l’aide d’un simple éditeur de texte, par opposition aux fichiers binaires dont le contenu est - au moins en partie - inintelligible pour un lecteur humain, et qui ne prend son sens que lorsqu’il est décodé par un logiciel spécifique.  
Par exemple, les fichiers contenant des images, des sons, des vidéos, etc... sont presque toujours des fichiers binaires.  
Pour afficher tout le contenu d’un fichier, vous pouvez utiliser la méthode `read()` sur l’objet-fichier :  

     fichier1 = open("monFichier1.txt", "r") 
     print (fichier1.read()) 
     fichier1.close()


### III.2 Écrire dans un fichier
#### III.2.1 Mode écriture `w` (write) : tout l’ancien contenu est écrasé
     f = open("monFichier1.txt", "w") # mode w donc l'ancien contenu est effacé 
     f.write("Ceci est la ligne un\n Voici la ligne deux\n") 
     f.write("Voici la ligne trois\n Voici la ligne quatre\n") 
     f.close()
Notez bien le marqueur de fin de ligne `\n` inséré dans les chaînes de caractères, aux endroits où l’on souhaite séparer les lignes de texte dans l’enregistrement. Sans ce marqueur, les caractères seraient enregistrés les uns à la suite des autres, comme dans les exemples précédents.
#### III.2.2 Mode ajout `a` (append) : on ajoute à l’ancien contenu
Pour ajouter du texte à ce qui précède :  

     f= open("monFichier1.txt", "a") # mode append a donc ajout au contenu  
     f.write("Bonjour monde")  
     f.close()
Regarder maintenant le contenu de `monFichier1.txt` :  

     f = open("monFichier1.txt", "r") # ouverture en mode lecture 
     print(f.read()) 
     f.close()
## IV Quelques autres commandes
### IV.1 Le mot clé `with`
Il existe une autre syntaxe plus courte qui permet de s’émanciper du problème de fermeture du fichier : le mot clé `with`.  
Voici la syntaxe (notez l’indentation qui permet de savoir quand fermer le fichier) :  

     with open("monFichier1.txt", "r") as fichier1: 
     print (fichier1.read()) 
     # Cela équivaut en fait à l'écriture : 
     fichier1=open("monFichier1.txt", "r") 
     print (fichier1.read()) 
     fichier1.close()
### IV.2 Lecture ligne par ligne 
#### IV.2.1 La méthode `readline()` : ligne par ligne 
Lors des opérations de lecture, les lignes d’un fichier texte peuvent être extraites séparément les unes des autres.  
La méthode `readline()`, par exemple, ne lit qu’une seule ligne à la fois (en incluant le caractère de fin de ligne) :  

     f = open('monFichier1.txt','r')
     t = f.readline() 
     print(t) 
     print(t)
A chaque appel, on va lire une ligne du fichier.  
Pour afficher les lignes une par une il faut donc effectuer une boucle et tester si la ligne extraite est vide :  

     f = open('monFichier1.txt','r') 
     while True: # c'est une boucle sans fin, on utilise un break pour en sortir 
         txt = f.readline()
         if txt == '': 
             break 
         print(txt) 
     f.close()
### Exercice 3 : 
Modifier le programme précédent afin de ne pas utiliser d’instruction `break`.
#### IV.2.2 La méthode `readlines()` : toutes les lignes restantes
Notez bien le **s** de *readline**S**()*  
La méthode `readlines()` transfère toutes les lignes restantes dans une liste de chaînes :  

     t = f.readlines() 
     print(t)
     f.close()  


**Remarques :** 
 * La liste apparaît ci-dessus en format brut, avec des apostrophes pour délimiter les chaînes, et les caractères spéciaux sous leur forme conventionnelle.  
Vous pourrez bien évidemment parcourir cette liste (à l’aide d’une boucle while, par exemple) pour en extraire les chaînes individuelles.
 * La méthode `readlines()` permet donc de lire l’intégralité d’un fichier en une instruction seulement. Cela n’est possible toutefois que si le fichier à lire n’est pas trop gros : puisqu’il est copié intégralement dans une variable, c’est-à-dire dans la mémoire vive de l’ordinateur, il faut que la taille de celle-ci soit suffisante.
 * Si vous devez traiter de gros fichiers, utilisez plutôt la méthode `readline()` dans une boucle.
 * Notez bien que `readline()` est une méthode qui renvoie une chaîne de caractères, alors que la méthode `readlines()` renvoie une liste.  
 * À la fin du fichier, `readline()` renvoie une chaîne vide, tandis que `readlines()` renvoie une liste vide.  

### IV.3 Créer un nouveau répertoire 
Pour créer un nouveau répertoire dans le répertoire courant :  

     import os  
     os.mkdir('Nouveau_rep')


## V Exercices 
Tous les exercices suivants sont à faire en python. 

### Exercice 4 :
Faites l’algorithme suivant en python :   
* Ouvrir le fichier `monFichier2.txt` 
* Afficher le contenu de `monFichier2.txt`. 
* Créer un sous-répertoire `monDossier`. 
* Écrire le contenu de `monFichier2.txt` dans un fichier `monFichier3.txt` et le mettre dans le dossier `monDossier`.

### Exercice 5 :
Cet exercice est un simple exercice de manipulation de fichiers pour comprendre la différence entre les modes *append(ajouter*) `a`, *write(ecrire)* `w` et *read(lire)* `r` d’ouverture de fichier.   
* Créez le fichier `exerciceF5.txt` en l’ouvrant en mode écriture, écrivez un caractère dedans, puis refermez-le. 
* Ouvrez-le en mode lecture, affichez ce que vous lisez dedans, puis refermez-le. 
* Ouvrez-le en mode écriture, écrivez *"Hello "* dedans, puis refermez-le. 
* Ouvrez-le en mode lecture, affichez ce que vous lisez dedans, puis refermez-le.  
Que remarquezvous ? 
* Ouvrez-le en mode ajout, écrivez *"World!"* dedans, puis refermez-le. 
* Ouvrez le en mode écriture, affichez ce que vous lisez dedans, puis refermez-le.  
Que remarquezvous ?  

### Exercice 6 :
Créer une fonction `NbrLigne` qui a pour paramètre le nom d’un fichier (texte) et qui renvoie le nombre de lignes de ce fichier.  
Vous pouvez créer un fichier avec plusieurs lignes pour tester le programme. La question est de savoir quand le fichier est terminé.  

### Exercice 7 :   
1. Avant de commencer l’exercice, veuillez enregistrer le fichier suivant dans le répertoire où vous travaillez : [Demi.txt](Demi.txt)  
Voici une chaîne de caractères :  
>*" La mesure de l’homme. \n \n Ce n est pas celui qui critique qui est important, ni celui qui montre du doigt comment l’homme fort trébuche ou comment l’homme d action aurait pu faire mieux. \n L’hommage est dû à celui ou à celle qui se bat dans l arène, dont le visage est couvert de poussière et de sueur, qui va de l’avant vaillamment, qui commet des erreurs et en commettra encore, car il n’y a pas d efforts humains sans erreurs et imperfections. C’est à lui ou à elle qu’appartient l’hommage, à celui ou à celle dont l’enthousiasme et la dévotion sont grands, à celui ou à celle qui se consume pour une cause importante, à celui ou à celle qui, au mieux, connaîtra le triomphe du succès, et au pis, s’il échoue, saura qu’il a échoué alors qu’il risquait courageusement."* 
2. Créez un autre fichier texte nommé `La_mesure_de_lhomme.txt` et écrire la chaîne de caractères dedans .(Copier la chaîne dans l’éditeur python puis écrire le programme pour l’insérer dans `La_mesure_de_lhomme.txt`)  
3. Écrivez le contenu du fichier `Demi.txt` à la suite du fichier `La_mesure_de_lhomme.txt`. 
4. Affichez le contenu du fichier `La_mesure_de_lhomme.txt`.  

### Exercice 8 : La disparition ...
1. Écrire une fonction `nombre_occurrence(lettre,texte)` qui compte et renvoie le nombre d’occurrences de la variable lettre dans le texte qui est une chaîne de caractères. 
2. Effectuer des tests de votre fonction avec une lettre et des chaînes de caractères importées via vos fichiers. 
3. Importer maintenant le fichier texte [ladisparition.txt](ladisparition.txt) qui propose un extrait du roman *« La Disparition »* écrit en 1968 par l’écrivain français Georges Perec (1936-1982) et publié en 1969. 
4. Essayer votre fonction de recherche sur ce texte avec quelques lettres comme *’a’ , ’l’, ’j’, ’o’.* Puis avec la lettre *’e’*.  
Que remarquez-vous ? 
5. Écrire une fonction qui renvoie le nombre de lignes et le nombre de caractères de votre texte .  
6. Écrire une fonction qui permettrait cette fois de compte le nombre d'apparitions d'un mot donné dans un texte : `nombre_occurrence_mot(mot,texte)`
